# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике.

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике.
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика.
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня.

## ️Исходные данные

1. Персональный компьютер.
2. Программа Wireshark.
3. Утилита Zeek.
4. Язык программирования Python.
5. Среда разработки Visual Studio Code.

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark.
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek.
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников – https://github.com/StevenBlack.
4. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном трафике на этапе 1.

### Вариант 2

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek.
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack.
3. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном трафике на этапе 1.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы был использован первый вариант решения задачи.

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 МБ)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся Программой Wireshark.
Выберем сетевой интерфейс (в данном случае wlan0).
![](img/img1.png)

Собираем трафик.
![](img/img2.png)

Cохраняем в формате, который хорошо воспринимает утилита Zeek.
Объём файла получился 247МБ.
![](img/img3.png)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам.
Воспользуемся ей:
![](img/img4.png)

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.
![](img/img5.png)

С помощью команды для терминала cat объединяем несколько файлов с источниками 
нежелательных доменов в один.
Также отфильтруем файл с помощью команды cut таким образом, чтобы остались только доменные имена.

Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика.
![](img/img6.png)

### Шаг 4. Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика

```
import csv
import re

dns_log = open('dns.log')
hosts = open('newallhosts')
dns = csv.reader(dns_log, delimiter="\x09")
count = 0
n = 0
reg = re.compile('[^a-zA-Z.]')
bad_hosts = []

for line in hosts.readlines():
    line = re.sub(r'\[[^][]*\]', '', line)
    if line != '\n':
        bad_hosts.append(reg.sub('', line))

for row in dns:
    try:
        n += 1
        if row[9] in bad_hosts:
            print(row[9])
            count += 1
    except IndexError:
        pass

print("The percentage of unwanted traffic is "+str(count * 100.0 / n) + "%")


dns_log.close()
hosts.close()

```

## ️Оценка результата

После запуска программы были получены следующие результаты:

![](img/img7.png)

## ️Вывод 

В результате выполнения работы я освоила основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. 
Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентажа нежелательного трафика.
